【泰．離奇】學生花過萬參加奧數比賽變靈異遊學團 導遊講解「養鬼仔」

逾600名學生今年5月底透過所屬學校接獲比賽主辦機構的邀請，在今年8月2日至7日到泰國曼谷參加「2018亞洲國際數學奧林匹克公開賽」。不過比賽團頓變「靈異遊學團」，除主辦機構身分成疑外，有隨團家長更稱團員在行程被迫聽導遊講解「養鬼仔」，形容飽受身心煎熬。

4名隨團家長今午在議員陪同下會見記者。孫兒升小五的家長代表陳先生稱，比賽由名為香港數學奧林匹克協會及亞洲國際數學奧林匹克聯合會舉辦。學生團費為5,500元，隨行家長收費則為4,950元。團費包比賽費用及旅行團費用，不過兩者不能分拆，意味學生和家長必須參加旅行團。而且團費更不包機票，學生和家長要每人額外自掏腰包購買。

一家3口須花近24,000元參加的陳先生表示，旅行團出發前，主辦機構曾稱會有本港職員隨行，但香港職員僅在機場點名，到達泰國後只有當地導遊帶團，協會職員代表、香港領隊皆欠奉。陳先生指家長首日凌晨抵達泰國後一直未能上房休息，全因部分房間已被入住，他所屬的9號車，更有家長被當地導遊要求扮成領隊提取酒店房，而其車所屬的當地導遊於旅程期間，更時常向一眾家長及學童介紹「養鬼仔」的心得，又在行程至芭堤雅時，親自捧她供奉的「娃娃神」讓團友「認識」，「佢仲同我哋講，話有興趣可以幫你。」陳怒斥，該導遊令不少家長行程期間感到非常不安。

協助家長的鄧家彪表示，教育局的境外遊學指引中，列明境外活動應最少由兩名領隊帶團，其中至少一位亦應為校內教師。而香港旅遊業議會經營遊學團守則中，亦清楚指出，至少一名隨團工作人員必須持有由議會發出的有效領隊證。故有關遊學團已經違反兩項守則。此外，根據家長提供的收據，旅行團未有向旅遊業議會就外遊費繳付至少0.15%的印花徵費。鄧家彪稱，非註冊旅行社舉辦旅行團，已屬刑事罪行。他已要求海關、教育局、旅遊業議會及消委會跟進。

香港數學奧林匹克協會發聲明回應有關投訴，承諾就提及「養鬼仔」等不當言論的導遊向當地旅行社追究到底，又承諾日後會要求當地旅行社事先檢查旅遊巴，避免因故障而影響行程。協會又為有家庭在航班上無法同坐、酒店房間安排混亂及無法在比賽完結前派發隊衣而向參賽者及家長致歉。

《蘋果》今午到香港數學奧林匹克協會位於油麻地的會址，就記者所見，該會址除掛上協會名稱外，亦掛上「數理科學教育中心」、「中國青少年語言文化學會」、「亞洲英文協會」的名稱。協會職員高小姐表示，旅行團是由香港一間名為「金潤國際旅運」的旅行社負責。她稱，亞洲國際數學奧林匹克聯合會與香港數學奧林匹克協會無附屬關係，多年來兩者均以合辦形式舉辦比賽。

香港旅遊業議會總幹事陳張樂怡表示，上周五收到這宗投訴，但部分相關資料以傳真轉交旅議會，內容不清晰，旅議會待周一收到相關文件正本後，立即跟進。海關則指，正了解有關事件，並會作出適當的跟進。

教育界立法會議員葉建源表示，教育局的指引只適用於由學校舉辦的旅行團。由於事件中，學校似乎未有參與任何角色，故該遊學團有否違反教育局守則，目前難以定論。他又表示，旅遊業議會亦有就遊學團發出指引，但是次協會以參加海外比賽作名目舉辦活動，令旅行團同樣難以受有關指引監管，「不過就咁睇，佢嘅性質係同遊學團接近」。

他提醒家長小心參加由商業機構舉辦的比賽，因不少比賽以牟利作為目的，其所頒發的獎項認受性很低；部分比賽更有魚目混珠，假扮成專業學術機構舉辦的比賽之嫌，家長須多加留意。他亦認為事件或與家長對由學校轉介的邀請過份有信心有關，他呼籲學校應事先幫助家長了解活動主辦機構的背景，如旅行社有否持有有效旅行牌照。

教育局表示，根據《境外遊學活動指引》，境外遊學活動是指由學校策劃、組織，並以校方委任領隊負責帶領學生到香港以外地區作探訪、交流、研習或服務等活動。有關指引並不適用於學校以外的機構。根據報道，由於事件涉及旅行社的安排，有關投訴可以按現行規管旅遊業的機制跟進及處理；至於是否涉及個別學校向學生及家長推介，教育局會作出跟進。

學生家長導遊經常向學生和家長講解「養鬼仔」，更直言可代為介紹。

有學生家長表示，原與學生到泰國曼谷參加「2018亞洲國際數學奧林匹克公開賽」，但最後變成泰國旅行團。王子俊攝

香港數學奧林匹克協會位於油麻地的會址除掛上協會名稱外，亦掛上「數理科學教育中心」、「中國青少年語言文化學會」、「亞洲英文協會」的名稱。王子俊攝

有不少家長帶同子女到會址上奧數班。王子俊攝

香港數學奧林匹克協會聲明全文。

全民奧數